{
    "date": "0207",
    "dateDisplay": "07 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "social_science",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "निम्न में से किस अर्थशास्त्री ने मानव विकास सूचकांक (HIDI) की शुरुआत की ? (Who among the following economists introduced Human Development Index (HDI)?)",
            "options": [
                "एल्फ्रेड मार्शल (Alfred Marshall)",
                "प्रो० जे. एम. केन्स (Prof. J. M. Keynes)",
                "महबूब-उल-हक (Mahbub-ul-Haq)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of them)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "महबूब-उल-हक (Mahbub-ul-Haq)"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "निम्न में से क्या प्राथमिक क्षेत्र की आर्थिक क्रिया नहीं है ? (Which of the following is not an economic activity of primary sector?)",
            "options": [
                "वानिकी (Forestry)",
                "मछली पालन (Fishing)",
                "संचार (Communication)",
                "खेती (Farming)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "संचार (Communication)"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "निम्नलिखित में से किस कारक ने वैश्वीकरण को प्रभावित नहीं किया है ? (Which of the following factors has not affected globalization ?)",
            "options": [
                "तकनीकी (Technology)",
                "व्यापार का उदारीकरण (Liberalization of trade)",
                "विश्व व्यापार संगठन (WTO) (World Trade Organization (WTO))",
                "बैंकों का राष्ट्रीयकरण (Nationalization of Banks)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बैंकों का राष्ट्रीयकरण (Nationalization of Banks)"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "राष्ट्रीय फोरम से असंतुष्ट होने पर उपभोक्ता कहाँ अपील कर सकता है ? (Where can the consumer appeal if he/she is dissatisfied with the National forum ?)",
            "options": [
                "दीवानी न्यायालय (Civil Court)",
                "उच्च न्यायालय (High Court)",
                "उच्चतम न्यायालय (Supreme Court)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "उच्चतम न्यायालय (Supreme Court)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "नवीन उपभोक्ता संरक्षण अधिनियम कब बना ? (When was the New Consumer Protection Act introduced ?)",
            "options": [
                "1968",
                "1986",
                "2005",
                "2019"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "2019"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "प्रति व्यक्ति आय को किस नाम से भी जाना जाता है ? (Per capita income is also known as)",
            "options": [
                "औसत आय (Average Income)",
                "सीमान्त आय (Marginal Income)",
                "राष्ट्रीय आय (National Income)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "औसत आय (Average Income)"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "निम्न में से कौन अलौह धातु है ? (Which of the following is a non-ferrous metal?)",
            "options": [
                "निकेल (Nickel)",
                "क्रोमाइट (Chromite)",
                "ताँबा (Copper)",
                "पाइराइट (Pyrite)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ताँबा (Copper)"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "बिहार की प्रमुख खाद्यान्न फसल कौन है ? (Which is the main food crop of Bihar ?)",
            "options": [
                "चावल (Rice)",
                "गेहूँ (Wheat)",
                "बाजरा (Bajra)",
                "रागी (Ragi)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "चावल (Rice)"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "बिहार की पहली नदी घाटी परियोजना की स्थापना कब हुई ? (When was the first river valley project of Bihar established ?)",
            "options": [
                "1870",
                "1874",
                "1934",
                "1947"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "1874"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "भारत में सड़कों की सबसे अधिक लंबाई किस राज्य में है ? (Which state has the longest road length in India?)",
            "options": [
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "बिहार (Bihar)",
                "उत्तर प्रदेश (Uttar Pradesh)",
                "गुजरात (Gujarat)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "महाराष्ट्र (Maharashtra)"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "देश का सबसे बड़ा रेल क्षेत्र कौन-सा है ? (Which is the largest rail zone of the country?)",
            "options": [
                "पूर्व रेलवे (Eastern Railway)",
                "मध्य रेलवे (Central Railway)",
                "उत्तर-मध्य रेलवे (North Central Railway)",
                "उत्तर रेलवे (Northern Railway)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "उत्तर रेलवे (Northern Railway)"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "ज्वारीय ऊर्जा उत्पादन हेतु अनुकूल परिस्थितियाँ कहाँ पाई जाती हैं ? (Where are favourable conditions found for tidal energy production ?)",
            "options": [
                "मन्नार की खाड़ी (Bay of Mannar)",
                "खम्भात की खाड़ी (Gulf of Khambhat)",
                "बंगाल की खाड़ी (Bay of Bengal)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "खम्भात की खाड़ी (Gulf of Khambhat)"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "कर्नाटक एवं आन्ध्र प्रदेश सहयोग से निर्मित नदी घाटी परियोजना कौन-सी है ? (Which river valley project is constructed in collaboration of Karnataka and Andhra Pradesh ?)",
            "options": [
                "हीराकुड परियोजना (Hirakud Project)",
                "शरावती परियोजना (Sharavati Project)",
                "दामोदर परियोजना (Damodar Project)",
                "तुंगभद्रा परियोजना (Tungabhadra Project)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "तुंगभद्रा परियोजना (Tungabhadra Project)"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "वल्लभ भाई पटेल को सरदार की उपाधि किस किसान आंदोलन के दौरान दी गई ? (During which peasant movement was Vallabhbhai Patel given the title of Sardar ?)",
            "options": [
                "बारदोली (Bardoli)",
                "अहमदाबाद (Ahmedabad)",
                "खेड़ा (Kheda)",
                "चंपारण (Champaran)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "बारदोली (Bardoli)"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "निम्न में से किन्हें सीमांत गाँधी के नाम से भी जाना जाता है ? (Who among the following is also known as Frontier Gandhi?)",
            "options": [
                "सी. राजगोपालाचारी (C. Rajagopalachari)",
                "मौलाना अबुल कलाम आजाद (Maulana Abul Kalam Azad)",
                "खान अब्दुल गफ्फार खान (Khan Abdul Ghaffar Khan)",
                "लाला हरदयाल (Lala Hardayal)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "खान अब्दुल गफ्फार खान (Khan Abdul Ghaffar Khan)"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "भारत सरकार अधिनियम, 1919 को के नाम से भी जानते हैं। (Government of India Act, 1919 is also known as)",
            "options": [
                "मांटेग्यू-चेम्सफोर्ड योजना (Montague-Chelmsford Plan)",
                "साइमन कमीशन (Simon Commission)",
                "इंडियन स्टेट्युटरी कमीशन (Indian Statutory Commission)",
                "नेहरू रिपोर्ट (Nehru Report)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "मांटेग्यू-चेम्सफोर्ड योजना (Montague-Chelmsford Plan)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "अंकोरवाट मंदिर का निर्माण किसने कराया ? (Who built Angkor Wat temple ?)",
            "options": [
                "चन्द्रगुप्त मौर्य (Chandragupta Maurya)",
                "सूर्यवर्मा द्वितीय (Suryavarman II)",
                "समुद्रगुप्त (Samudragupta)",
                "हर्षवर्धन (Harshavardhan)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सूर्यवर्मा द्वितीय (Suryavarman II)"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "बोल्शेविक दल का कार्यक्रम 'अप्रैल थीसिस' किसने लिखा ? (Who wrote the program 'April Thesis' of the Bolshevik party?)",
            "options": [
                "स्टालिन (Stalin)",
                "ट्रॉटस्की (Trotsky)",
                "लेनिन (Lenin)",
                "गैरीबाल्डी (Garibaldi)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "लेनिन (Lenin)"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'समाजवादियों की बाइबिल' किसे कहते हैं ? (Which is called the 'Bible of Socialists'?)",
            "options": [
                "वार एण्ड पीस (War and Peace)",
                "कम्यूनिस्ट मेनिफेस्टो (Communist Manifesto)",
                "दास कैपिटल (Das Kapital)",
                "अप्रैल थीसिस (April Thesis)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "दास कैपिटल (Das Kapital)"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'रक्त और लौह' की नीति का अवलम्बन किसने किया ? (Who followed the policy of Blood and Iron' ?)",
            "options": [
                "गैरीबाल्डी (Garibaldi)",
                "मेजिनी (Mazzini)",
                "बिस्मार्क (Bismarck)",
                "नेपोलियन (Napoleon)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "बिस्मार्क (Bismarck)"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "निम्न में से कौन प्राकृतिक आपदा नहीं है ? (Which of the following is not a natural disaster?)",
            "options": [
                "सुनामी (Tsunami)",
                "बाढ़ (Flood)",
                "भूकंप (Earthquake)",
                "महामारी (Epidemic)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "महामारी (Epidemic)"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "वर्ष 1934 में बिहार ने किस प्राकृतिक आपदा का सामना किया था ? (Which natural disaster did Bihar face in the year 1934 ?)",
            "options": [
                "सुखाड़ (Drought)",
                "बाढ़ (Flood)",
                "भूकंप (Earthquake)",
                "सुनामी (Tsunami)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "भूकंप (Earthquake)"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "कच्छ प्रदेश किस भूकंपीय पेटी से सम्बन्धित है ? (Kachchh region is related to which seismic belt?)",
            "options": [
                "जोन-2 (Zone-2)",
                "जोन-3 (Zone-3)",
                "जोन-4 (Zone-4)",
                "जोन-5 (Zone-5)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "जोन-5 (Zone-5)"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "महासागर तल में कम्पन को कहते हैं (The vibration in the bottom of the ocean is called)",
            "options": [
                "भूकंप (Earthquake)",
                "चक्रवात (Cyclone)",
                "सुनामी (Tsunami)",
                "भूस्खलन (Landslide)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सुनामी (Tsunami)"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "मलबे के नीचे दबे हुए लोगों का पता लगाने के लिए किस यंत्र की मदद ली जाती है ? (Which instrument is used to locate the people buried under the rubble?)",
            "options": [
                "दूरबीन (Telescope)",
                "इंफ्रारेड कैमरा (Infrared camera)",
                "हेलीकॉप्टर (Helicopter)",
                "सूक्ष्मदर्शी (Microscope)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "इंफ्रारेड कैमरा (Infrared camera)"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "भारत की संविधान सभा का गठन कब हुआ ? (When was the Constituent Assembly of India formed?)",
            "options": [
                "1946",
                "1947",
                "1948",
                "1949"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "1946"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "एन्क्रूमा कहाँ के राष्ट्रपति चुने गए ? (Nkrumah was elected the President of which country?)",
            "options": [
                "पोलैंड (Poland)",
                "चिली (Chile)",
                "घाना (Ghana)",
                "मेक्सिको (Mexico)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "घाना (Ghana)"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "राजनीतिक दलों की मान्यता और उसका चिह्न प्रदान किया जाता है (The recognition and symbol of political parties are given by)",
            "options": [
                "राष्ट्रपति द्वारा (President)",
                "प्रधानमंत्री द्वारा (Prime Minister)",
                "निर्वाचन आयोग द्वारा (Election Commission)",
                "संसद द्वारा (Parliament)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "निर्वाचन आयोग द्वारा (Election Commission)"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "\"बिहार के विकास के बिना भारत का विकास संभव नहीं है ।\" यह कथन किसका है? (\"India's development is not possible without the development of Bihar.\" Whose statement is this?)",
            "options": [
                "राजेन्द्र प्रसाद (Rajendra Prasad)",
                "ए. पी. जे. अब्दुल कलाम (A. P. J. Abdul Kalam)",
                "महबूब-उल-हक (Mahbub-ul-Haq)",
                "महात्मा गाँधी (Mahatma Gandhi)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "ए. पी. जे. अब्दुल कलाम (A. P. J. Abdul Kalam)"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "भारत में योजना आयोग का गठन कब हुआ ? (When was the Planning Commission formed in India ?)",
            "options": [
                "15 मार्च, 1950 (15th March, 1950)",
                "15 मार्च, 1951 (15th March, 1951)",
                "15 अप्रैल, 1950 (15th April, 1950)",
                "15 अप्रैल, 1951 (15th April, 1951)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "15 मार्च, 1950 (15th March, 1950)"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "कृषि का विकास करना किस पंचवर्षीय योजना का मुख्य उद्देश्य था ? (Development of agriculture was the main objective of which Five-Year Plan?)",
            "options": [
                "पहली (First)",
                "दूसरी (Second)",
                "तीसरी (Third)",
                "पाँचवीं (Fifth)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "पहली (First)"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "मानव विकास रिपोर्ट का प्रकाशन निम्न में से किसके द्वारा किया जाता है ? (Human Development Report is published by which of the following?)",
            "options": [
                "WTO",
                "WHO",
                "UNDP",
                "ILO"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "UNDP"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "भारत का पहला मानव विकास रिपोर्ट किस प्रधानमंत्री द्वारा जारी किया गया था ? (Which Prime Minister released India's First Human Development Report ?)",
            "options": [
                "मनमोहन सिंह (Manmohan Singh)",
                "अटल बिहारी वाजपेयी (Atal Bihari Vajpayee)",
                "इन्द्र कुमार गुजराल (Inder Kumar Gujral)",
                "जवाहरलाल नेहरू (Jawaharlal Nehru)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अटल बिहारी वाजपेयी (Atal Bihari Vajpayee)"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "गरीबी के कुचक्र की धारणा किसने दी ? (Who gave the concept of vicious circle of poverty?)",
            "options": [
                "साइमन कुज्नेत्स (Simon Kuznets)",
                "कीन्स (Keynes)",
                "अल्फ्रेड मार्शल (Alfred Marshall)",
                "रैगनर नर्क्स (Ragnar Nurkse)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "रैगनर नर्क्स (Ragnar Nurkse)"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "भारत की सर्वाधिक प्रति व्यक्ति आय वाला राज्य कौन है ? (Which state of India has the highest per capita income?)",
            "options": [
                "पंजाब (Punjab)",
                "गोवा (Goa)",
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "कर्नाटक (Karnataka)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "गोवा (Goa)"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "वर्ष भर में किसी देश में अर्जित आय की कुल मात्रा को क्या कहते हैं ? (What is the total amount of income earned in a country during the year called?)",
            "options": [
                "प्रति व्यक्ति आय (Per capita income)",
                "औसत आय (Average income)",
                "राष्ट्रीय आय (National income)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "राष्ट्रीय आय (National income)"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "भारतीय वन्य जीव बोर्ड का गठन कब हुआ ? (When was the Wild-life Board of India formed?)",
            "options": [
                "1950",
                "1952",
                "1948",
                "1954"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "1952"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "आयुर्वेद के जनक कौन हैं ? (Who is the father of Ayurveda ?)",
            "options": [
                "चरक (Charak)",
                "धन्वन्तरी (Dhanwantari)",
                "पतंजलि (Patanjali)",
                "सुश्रुत (Sushruta)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "चरक (Charak)"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "टेक्सोल का उपयोग होता है (Texol is used in)",
            "options": [
                "मलेरिया में (Malaria)",
                "एड्स में (AIDS)",
                "कैंसर में (Cancer)",
                "टी. बी. में (T.B.)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "कैंसर में (Cancer)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "निम्न में से कौन नवीकरणीय ऊर्जा का स्रोत है ? (Which of the following is the renewable source of energy?)",
            "options": [
                "कोयला (Coal)",
                "सौर ऊर्जा (Solar energy)",
                "पेट्रोलियम (Petroleum)",
                "प्राकृतिक गैस (Natural gas)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सौर ऊर्जा (Solar energy)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "भारत का सबसे लंबा बाँध कौन-सा है ? (Which is the longest dam in India?)",
            "options": [
                "हीराकुड बाँध (Hirakud dam)",
                "टिहरी बाँध (Tehri dam)",
                "रिहन्द बाँध (Rihand dam)",
                "भाखड़ा-नंगल बाँध (Bhakra-Nangal dam)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "हीराकुड बाँध (Hirakud dam)"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "कहलगाँव तापीय विद्युत परियोजना कहाँ है ? (Where is Kahalgaon thermal power plant ?)",
            "options": [
                "मुजफ्फरपुर (Muzaffarpur)",
                "बरौनी (Barauni)",
                "भागलपुर (Bhagalpur)",
                "कटिहार (Katihar)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "भागलपुर (Bhagalpur)"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "भूकंप की सर्वाधिक विनाशकारी तरंग कौन है ? (Which is the most destructive wave of earthquake ?)",
            "options": [
                "पी-तरंग (P-wave)",
                "एस-तरंग (S-wave)",
                "एल-तरंग (L-wave)",
                "टी-तरंग (T-wave)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "एल-तरंग (L-wave)"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "निम्न में से किस नदी को 'बिहार का शोक' कहा जाता है ? (Which of the following rivers is called the 'Sorrow of Bihar)",
            "options": [
                "गंगा (Ganga)",
                "गण्डक (Gandak)",
                "कोसी (Kosi)",
                "सोन (Sone)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "कोसी (Kosi)"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "सहकारिता प्रांतीय सरकारों का हस्तांतरणयोग्य विषय कब बनी ? (When did cooperative become the transferable subject of regional governments?)",
            "options": [
                "1929",
                "1919",
                "1918",
                "1914"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "1919"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "मैंगनीज उत्पादन में अग्रणी राज्य कौन है ? (Which state is the largest producer of manganese ?)",
            "options": [
                "ओडिशा (Odisha)",
                "मध्य प्रदेश (Madhya Pradesh)",
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "कर्नाटक (Karnataka)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "ओडिशा (Odisha)"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "भाखड़ा-नंगल परियोजना किस नदी पर बनी है ? (On which river is the Bhakra-Nangal Project built?)",
            "options": [
                "महानदी (Mahanadi)",
                "सतलज (Satluj)",
                "गोदावरी (Godavari)",
                "कृष्णा (Krishna)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सतलज (Satluj)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "निम्न में से कौन भारत का पहला स्वदेशी प्रयास से बना परमाणु विद्युत केन्द्र है? (Which of the following is the first indegenously constructed nuclear power station of India ?)",
            "options": [
                "राणा प्रताप सागर परमाणु विद्युत केन्द्र (Rana Pratap Sagar Atomic Power Station)",
                "नरौरा परमाणु विद्युत केन्द्र (Narora Atomic Power Station)",
                "तारापुर परमाणु विद्युत केन्द्र (Tarapur Atomic Power Station)",
                "कलपक्कम परमाणु विद्युत केन्द्र (Kalpakkam Atomic Power Station)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "कलपक्कम परमाणु विद्युत केन्द्र (Kalpakkam Atomic Power Station)"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "हिमाचल प्रदेश के मणिकरण में किस प्रकार का ऊर्जा संयंत्र है ? (Which type of power plant is there at Manikaran of Himachal Pradesh?)",
            "options": [
                "परमाणु ऊर्जा संयंत्र (Nuclear power plant)",
                "भूतापीय ऊर्जा संयंत्र (Geothermal power plan)",
                "ताप विद्युत ऊर्जा संयंत्र (Thermal power plant)",
                "जल विद्युत ऊर्जा संयंत्र (Hydel power plant)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "भूतापीय ऊर्जा संयंत्र (Geothermal power plan)"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "ब्रिटेन के सहयोग से कहाँ लौह इस्पात उद्योग बनाया गया ? (Where was the iron and steel industry built with the help of Britain)",
            "options": [
                "बोकारो (Bokaro)",
                "राउरकेला (Rourkela)",
                "सेलम (Salem)",
                "दुर्गापुर (Durgapur)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "दुर्गापुर (Durgapur)"
        }
    ]
}